\documentclass[]{article}
\usepackage[spanish.mexico]{babel}
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage[utf8]{inputenc}
%\usepackageB.\\{lmodern}
\usepackage[a4paper]{geometry}

%\usepackage{natbib}
\usepackage{cite}


%Grafico de barras
\usepackage{pgfplots}

%Graficos e imagenes
\usepackage{graphicx}
\usepackage{subcaption}

%circuitos
\usepackage{tikz}
\usepackage[american voltages, american currents,siunitx]{circuitikz}

%Plotting

\usepackage{pgfplots}
\pgfplotsset{width=10cm,compat=1.9} 

%Tablas
\usepackage{multirow}

%\title{Proyecto de Optimización de Energía}
%\author{Pablo Vivar Colina}
%\date{Mayo 2018}

%agregar portada

\begin{document}
%PRACTICA 3	
	\input{portada.tex} 
	

	%\maketitle
	
	%\tableofcontents  % Write out the Table of Contents
	
	%\listoffigures  % Write out the List of Figures
	
	

	\section{Seguridad en la Ejecución} 
	Peligro o fuente de energía Riesgo asociado
	
	\begin{itemize}
		\item Manejo de Corriente Alterna Electrochoque
		\item Manejo de corriente Continua Daño al equipo 
	\end{itemize}
	
   \section{Objetivos de aprendizaje}
	
	\begin{itemize}
		\item Implementar y verificar la sintaxis de un programa en lenguaje ensamblador  utilizando el software y Tarjeta de Desarrollo.
		\item El alumno aprenderá a usar instrucciones básicas en lenguaje ensamblador para el core ARM, realizando operaciones de carga y almacenamiento de datos, desde y hacia, registros y memoria. Además utilizará las herramientas de depuración para analizar los resultados de la ejecución de las instrucciones y así hallar posibles errores y corregirlos.
	\end{itemize}

	\section{Material y equipo}
	\begin{itemize}
		\item  Documentos: Set de instrucciones del core ARM M4, spnu118o ARM Assembly Language Tools v15.12.0.LTS User’s Guide.
		\item  Tarjeta de desarrollo y ambiente IDE CCS. 
	\end{itemize}

	\section{Actividad de investigación}
	 
	 Para el MCU TM4C1294:\\
	 
	 a) ¿Cuántos registros en total? ¿Cuáles son de propósito general?, ¿Cuál es la función de los Registros SP, LR, PC? (Del manual del TM4C, revisar tema 2.3.3 Register Map y 2.3.4 Register Descriptions)\\
	 13 registros de propósito general, 22 Registros totales, SP es el apuntador del registro (mueve el stack),LR es el registro de direcciones, y PC es el control del programa
	 b) ¿Qué es el registro PSR y en particular el APSR y qué información proporciona? (Revisar tema 2.3.4 Register Descriptions, Registro 17).\\
	 PSR es el registro del estatus del programa, el APSR es el registro del estatus del programa de aplicación. APSR contiene el estado actual de los indicadores de condición de ejecuciones de instrucciones anteriores.
	 c) Considere que el inicio de Memoria RAM es la localidad 0x2000.0200. Realice un bosquejo del mapa de memoria con el valor de direcciones y su contenido para las siguientes declaraciones con directivas.
	 Explique la función de cada directiva y argumentos. (Revise el documento spnu118o, tema 2).\\
	 Responda: ¿En qué región de memoria se declaran los símbolos posterior a declarar la directiva .data?\\
	 
	 \begin{verbatim}
	        .data            ; Estos datos se colocan en memoria RAM
	 count  .word  0xFF2233  ; 
	 i      .byte  0x10      ; 
	 .byte  0x20      ; 
	 .byte  0x30      ; 
	 .byte  0xAA      ; 
	 j      .word  0x80
	 msg    .string  "hola mundo" ;                    
	 .bss M, 4
	 .byte  0xAA      ; 
	 \end{verbatim}
	 
	 
	 d) Explique la sintaxis de la directiva .field; también indique en qué región de memoria (RAM o ROM) se coloca el símbolo que se declara con esta directiva.\\
	 
	 \begin{verbatim}
	  ptC     .field  count,32
	 \end{verbatim}
	 Inicializa un campo de bits de tamaño (1-32) con un valor (RAM)
	 
	  e) Indique el tipo de direccionamiento que se emplea en las siguientes instrucciones. Inicie un nuevo proyecto en CCS. Desde la sesión de depuración, use la ventana Core Registers para escribir un valor en el registro R3. Indique el valor que contiene cada registro al finalizar el programa.\\
	
	\begin{verbatim}
	  ; Código para comprender el direccionamiento inmediato
	  ; y sintaxis de instrucción MOV
	  .global main
	  .text       
	  main:
	  MOV R2,#0x5
	  MOV R1,#0x2
	  ADD R2,R1,R2
	  ; cargar un valor desde el depurador en R3 y ejecutar la sig. Instrucc.
	  MOV R4, R3
	  .end
	\end{verbatim}
	
		Para MCU TM4C1294:\\

	f) ¿Cuáles son los modos de direccionamiento (de operando) Inmediato, de Registro, y de operando referenciado a Memoria? (ver 4.6.3 Operand Field  del documento spnu118o, o bien consultar el libro de Valvano)\\
	El campo operando sigue al campo mnemónico y contiene cero o más operandos separados por comas. Un
	puede ser uno de los siguientes:\\
	\begin{itemize}
		\item un operando inmediato (generalmente una constante o un símbolo) 
		\item un operando de registro
		\item un operando de referencia de memoria
		\item una expresión que se evalúa a una de las anteriores 
	\end{itemize}
	
	g) Describa la sintaxis y la función que tienen los argumentos/operandos, así como el estado de los registros y memoria, antes y después de ejecutarse las siguientes instrucciones (consultar Set de Instrucciones):\\
	
	%\subsection{Instrucciones}
	
	\begin{itemize}
		\item La instrucción MOV, que se emplea para mover datos solo entre registros o valores inmediatos. ¿Qué otros tipos de instrucción MOV existen en el set de instrucciones que se pueden emplear?
		\item La instrucción LDR, que se emplea para cargar en un registro, un dato que está en memoria. 
		\item La instrucción STR, que se emplea para almacenar en memoria un dato.  
	\end{itemize}

   %\subsection{Explicación}
   
   %\begin{itemize}
   %	\item 
   %\end{itemize}
	
	% Please add the following required packages to your document preamble:
	% \usepackage{multirow}
% Please add the following required packages to your document preamble:
% \usepackage{multirow}
\begin{table}[h!]
	\centering
	\begin{tabular}{|c|c|c|}
		\hline
		Mnemónico                          & Operandos                                & Descirpción                                               \\ \hline
		LDR \{H,SH,B,SB\}                  & Rd,{[}Rn{]}                              & Carga el registro con datos                               \\ \hline
		LDR\{H,SH,B,SB\}                   & Rd,{[}Rn,\#offset{]}                     & Carga el registro con datos                               \\ \hline
		\multirow{2}{*}{LDR \{H,SH,B,SB\}} & \multirow{2}{*}{Rd,{[}Rn{]},\#offset}    & \multirow{2}{*}{Carga el registro con datos e incrementa} \\
		&                                          &                                                           \\ \hline
		\multirow{2}{*}{LDR \{H,SH,B,SB\}} & \multirow{2}{*}{Rd,{[}Rn,\#offset{]}}    & \multirow{2}{*}{}                                         \\
		&                                          &                                                           \\ \hline
		LDR \{H,SH,B,SB\}                  & Rd,{[}Rn,\textless{}Op2\textgreater{}{]} & Carga el registro con datos                               \\ \hline
		STR\{H,B\}                         & Rt,{[}Rt{]}                              & Guarda Registro con datos                                 \\ \hline
		STR\{H,B\}                         & Rt,{[}Rn,\#offset{]}                     & Guarda Registro con datos                                 \\ \hline
		STR\{H,B\}                         & Rt,{[}Rn,\textless{}Op2{]}               & Guarda Registro con datos                                 \\ \hline
		MOV, MOVS                          & Rd,\textless{}Op2\textgreater{}          & Pone Rd igual a Op2                                       \\ \hline
		\multirow{3}{*}{MOV \{W,T\}}       & \multirow{3}{*}{Rd, \#mm16}              & \multirow{3}{*}{Pone Rd igual a 1mm16}                    \\
		&                                          &                                                           \\
		&                                          &                                                           \\ \hline
	\end{tabular}
\end{table}


	h) Para las instrucciones anteriores, que significa: \\
	1. que no tenga sufijo, 	2.  tenga sufijo\\ B, 	3. tenga sufijo H\\
	\begin{itemize}
		\item 1. No selecciona opción de listado	
		\item2. limita la lista de directivas .byte y .char a una línea. 
		\item 3. H limita la lista de directivas .half y .short a una línea.
	\end{itemize}
	i) Describa el uso de las siguientes instrucciones lógicas: AND, ORR, EOR, BIC, ORN.\\
	\begin{itemize}
		\item ADD suma $Rd=Rn+Operand2$
		\item ORR Or lógico $Rd=Rn|Operand2$
		\item EOR Or Exclusivo $Rd=Rn^Operand2$
		\item BIC Limpia Bit $Rd=Rn\&(~Operand2)$
		\item ORN Or negado lógico $Rd=Rn|(~Operand2)$
	\end{itemize}
	j) Describa el uso de las siguientes instrucciones de desplazamiento: LSR, ASR, LSL, ROR, RRX.\\
	\begin{itemize}
		\item LSR Traspaso lógico derecho
		\item ASR Traspaso aritmético lógico
		\item LSL  Traspaso lógico izquierdo
		\item ROR Rotación derecha
		\item RRX Rotación derecha con extensión (1 bit)
	\end{itemize}
	k) ¿A qué operación aritmética corresponde un desplazamiento: a) a la derecha, b) a la izquierda?\\
	
	\begin{itemize}
		\item LSL 
		\item LSR 
	\end{itemize}
	LÓGICAS
	AND, ORR, EOR, BIC, ORN
	AND: Logical AND.
	ORR: Logical OR, or bit set.
	EOR: Logical Exclusive OR.
	BIC: Logical AND NOT, or bit clear.
	ORN: Logical OR NOT.
	ARITMETICAS
	ASR: Arithmetic Shift Right.
	LSR: Logical Shift Right.
	ROR: Rotate Right.
	EJEMPLOLSL: Logical Shift Left.
	ADD: Add.
	ADC: Add with Carry.
	SUB: Subtract.
	SBC: Subtract with Carry.
	RSB: Reverse Subtract.
	
	l) ¿Qué instrucciones se usan para hacer operaciones no signadas y signadas de suma y resta?\\
	AD,SBC.\\
	m) ¿Cómo reserva en memoria volátil una localidad de: 1 byte, 2 bytes, 4 bytes?\\
	\begin{itemize}
		\item MOV{B} R0,0x00 
		\item MOV {H} R0,0x00
		\item MOV {H} R0,0x00 MOV{H} R1, 0x00 
	\end{itemize}
	n) ¿Con cuál directiva se obtiene la dirección de una localidad reservada en RAM?\\
	Rm
	o) ¿Cómo se obtiene un dato que está en memoria RAM? Escriba las instrucciones necesarias y explique.\\
	
	\begin{verbatim}
	
	\end{verbatim}
	p) Crear un proyecto nuevo para el programa del Anexo 1 y compilarlo.\\

	
	\section{Desarrollo}
	
	\begin{figure}
		\centering
		\includegraphics[width=0.5\textwidth]{Practica3}
		\caption{Diagrama de memoria}
	\end{figure}
	
	\subsection{Directivas}
	
	 Empleo de directivas de reserva de datos, lectura y escritura de datos en memoria. Empleando la sesión de depuración ejecute cada instrucción y analice el resultado. Localice los símbolos declarados en la ventana Memory Browser y también identifique su valor de dirección y el valor que contienen las celdas de memoria.
	
	\begin{verbatim}
	      .global main
	.text           ; Inicia sección de programa principal
	; Estos punteros son valores constantes colocados en ROM
	ptM   .field  M,32    ; ptM = dirección de (símbolo) M (campo de 32 bits, definida antes)
	ptC   .field  count,32 ; ptC = 
	ptStr .field  msg,32  ; ptStr = direccion del símbolo msg (32 bits)
	
	main:                    ; inicio del programa
	MOVW R0, #0x1289   ; MOVW solo permite 16 bits
	MOVT  R1, #0x1211
	MOV   R1, #0X1239
	LDR   R4, ptM      ; R4 = direccion de M (a donde apunta ptM)
	LDR   R3, ptC
	LDR   R2, [R3]     ; R2 = contenido donde apunta R3
	STR   R2, [R4]     ; guarda R2 en direccion apuntada por R4
	LDRH  R5, [R3]     ; carga l6 bits en parte baja de R5
	MOV  R6, #10100001b ; carga usando formato binario
	
	stop	B   stop
	.end
	
	\end{verbatim}
	
	  Describa el comportamiento de cada directiva e instrucción empleados en inicialización de datos en memoria RAM, operaciones realizadas, estado de los registros antes y después de ejecutarse. \\
	 
	\section{Conclusiones}
	
En esta segunda práctica realizamos el primer programa y aprendí de una manera básica como utilizar el programa Code Composer, como crear un nuevo proyecto en ensamblador, compilar un programa y verificar si existen errores, también vimos como correr el programa por pasos y ver que las banderas cambiaran adecuadamente, esto agregándole una S al mnemónico ADD para que modificara las banderas.\\

	\section{Anexo}
		
		\begin{verbatim}
		       .data            ; Estos datos se colocan en memoria RAM
		count  .word  0xFF2233  ; 
		i      .byte  0x10      ; 
		.byte  0x20      ; 
		.byte  0x30      ; 
		.byte  0xAA      ; 
		j      .word  0x80
		msg    .string  "hola mundo" ;                    
		.bss M, 4
		.byte  0xAA      ;
		
		.global main
		.text           ; Inicia sección de programa principal
		; Estos punteros son valores constantes colocados en ROM
		ptM   .field  M,32    ; ptM = dirección de (símbolo) M (campo de 32 bits, definida antes)
		ptC   .field  count,32 ; ptC = 
		ptStr .field  msg,32  ; ptStr = direccion del símbolo msg (32 bits)
		
		main:                    ; inicio del programa
		MOVW R0, #0x1289   ; MOVW solo permite 16 bits
		MOVT  R1, #0x1211
		MOV   R1, #0X1239
		LDR   R4, ptM      ; R4 = direccion de M (a donde apunta ptM)
		LDR   R3, ptC
		LDR   R2, [R3]     ; R2 = contenido donde apunta R3
		STR   R2, [R4]     ; guarda R2 en direccion apuntada por R4
		LDRH  R5, [R3]     ; carga l6 bits en parte baja de R5
		MOV  R6, #10100001b ; carga usando formato binario
		
		stop	B   stop
		.end
		
		\end{verbatim}
	
	\section{Bibliografía}
	
	ARM Assembly language tool\\
    SPMU$\_$180.pdf
	\bibliographystyle{plain}
    \bibliography{Referencias}
    


	
	
\end{document}

